［睇哂］和理非後授基金

【#沈旭暉隨緣家書 】「和理非後援基金」：區議會選舉後，如何結構性改變社區？

區議會選舉塵埃落定，結果自然令人鼓舞，但也值得憂慮。選舉不應成為消耗民氣的工具，香港走到這一步，已是能否返回「真・一國兩制」初心、抵抗「全面管治權」的關鍵時刻，要是民間忘記了「五大訴求」，即功虧一貴。如何利用選後資源做到「和勇共同體」、配合國際線三線合一，早前不少朋友已有建議，例如新當選的區議員每人捐出薪金的五千元，協助前線朋友遇上的難關，即是其中例子，不贅。不成功不散水，政府若持續拖延則必須予以壓力，不要因應區選成敗而忘掉初心，這已是民間共識。

但與此同時，「和勇共同體」假如利用區議會資源建立，卻又會帶來另一挑戰。這批388位新當選的非建制派區議員，大多數十分年輕、沒有太多社區服務經驗，此刻又有義務聘請同樣沒有社區經驗的前線手足、其他青年，他們的強項在於改革區議會政治、釋放應有的地區潛能、打破昔日建制派壟斷地區的種種陋習，但在落地層面和昔日的區議員相比，卻容易出現落差。

理論是一回事，現實是另一回事，區議會改革未成功前，街坊始終對舊式服務有一定期望，加上建制派的蛇齋餅粽攻勢不會停，稍一不慎，四年後就會大敗，就像2003年之後的2007年區選那樣，屆時恐怕所有潛能也會輸掉，而且這次不同2007年，北京各種「全面管治」、「一國兩制3.0」方案已付諸實行，屆時各種高壓只會出現得更迅速。

怎樣避免這困境？這裏有另一個基金的構想。

我們先假定，假如這388個「黃區」，除了政府提供經費聘請的議員助理以外，另外還有每月額外二萬元，聘請另一名社區幹事，專門統籌真正落地的社區事務，則新當選議員就有資源兵分兩路，同時聘請前線或其他戰線手足、與及社區事務專才，既能拓展政治戰線，顧全運動倫理和士氣，又能兼顧社區服務。

那錢從何來？這次投票的和理非甚多，他們有經驗、有資源、有人脈、有國際視野、有心有力，而且絕不局限在年輕群組，都希望以自己的方式持續支持運動，貢獻香港。每月$20,000 x 388，總數是$7,760,000，一年不足一億，這就是match fund的基本概念。以香港和理非的財力，眾籌這個數目，等同於每名投了這批議員的選民（超過167萬人），平均每人每年捐出$55，也等同於二十個國際頭版廣告，只要統籌得宜，並非不可能，我們姑且當這是「和理非後援基金」。

對一些相對後方的和理非而言，要捐款直接支持前線，始終有一定心理關口；但支援新當選「黃營」議員鞏固地區服務，讓大家共同認同的理念植根社區，卻不會有任何猶豫。假如一批在社會有公信力、但並非議會政治直接stakeholders的素人賢達牽頭，先眾籌一年經費，看成效第二年再籌，到了這批議員正式上任時，說不定額外資源已經大致可用。

錢，還不是最重要的。

正如前特首梁振英先生批示，錢對建制派從不是問題，就是這次大敗，往後依然其來自有方。「黃營」最寶貴的並非單是金錢，而是技能和視野。不少經驗、人脈豐富的前輩，其實很願意友誼價、甚至無償工作，只要工作有真正意義，因此這名以額外資源聘請的社區幹事，可以考慮聘請退休高官和公務員、退休社工、退休醫護人員、退休管理人員、退休教授等高端人才。他們人生經驗豐富，懂得如何和街坊、長者溝通，本來有錢也請不到，但在這大氣候賦予了額外意義，都會願意出山。

這批人才下海的潛在功能，還有很多。例如他們可能真的能帶領團隊，建立「黃色老人院」、「黃色服務社」，把價值觀植入社區服務之內，只要深耕細作，對鞏固未來票源、打破建制派對「老人院票」的壟斷，大有幫助，這是結構性杜絕「掌心雷」的唯一王道。

而且新當選的區議員，未有經驗申請林林種種的政府經費（這從來是建制獲派大量資源的暗黑遊戲），其深黃背景申請經費時，也可能在未來遇到政府某些部門阻撓；但假如他們辦事處都有一個「淺黃—中間—淺藍」光譜的資深專業人士坐鎮，用他們的知識、人脈和track record，申請不同經費，跟足政府官僚主義的遊戲規則，當局很難不依法批核。這又是一大批可用資源，足以根本扭轉建制派的壟斷。

假如上述方案原則上可探索，管理可以很簡單：找十名認同運動、但不捲入各門各派內鬥的社會賢達牽頭眾籌，成立一個基金會，除了籌款（黃營投票者每年每人$55），同時也負責招募一個符合上述標準的資深人才網絡。這十人就是基金會理事，負責提供資源和人才，所有區議員都可以申請一名社區幹事；為了社區發展，只要願意簽署約章共同爭取「五大訴求」、「光復香港」的藍區區議員，自然也可以申請。

然後基金會訂下最簡單的KPI，一年後評核成效，逐年續批；這也是對區議員提供一些公開透明的監督，避免要是他們的工作真的出了問題，在四年後才全面被選票懲罰，那時候被懲罰的就不只是他們本身，而是整個香港了。

以上想法相當初步、並不成熟，理應集思廣益，但有心人也要坐言起行。禍兮福所倚、福兮禍所伏，選舉只是整個還原「真・一國兩制」運動持久戰的小插曲，漫漫長路，豈能鬆懈？

蘋果日報，2019年11月28日

推呀 大家要同自己區嘅區議員合作
黃色蛇齋餅糭

1129英領聲援 1130 中學生銀髮集會 12.1 中環遊行 尖沙咀遊行 12.8民陣集會

deadline fighter 一齊寫聖誕卡畀英國歐洲議員！

第一係丹麥（30/11截郵）
拉落去有挪威（提名香港人拎諾貝爾和平獎）
拉落啲有英國（3/12截郵）
會keep住update!!!

支持

概念幾好
或者開頭唔搞咁大 一個大區入面加幾個人手淨係幫黃色區議員做下統籌 or 相鄰選區/同黨派share一個社區主任咁 加大個協同效應
成本唔高但個效果應該唔細